\section{はじめに}
計算機によるテキスト解析の基本は形態素解析と構文解析である。
形態素解析ではテキストを意味をもつ最小限の単位
(形態素)に分割する。
構文解析ではテキスト中の句の統語関係を推定する。
大規模コーパスの利用や機械学習手法の進展により
これらの解析精度は向上しており、
多くのツールが構築され広く用いられている
\cite{mecab}\cite{kytea}\cite{河原2007a}。

しかし、テキストマイニングや情報分析など、
事象や行為を扱う
言語処理アプリケーションにとっては、
形態素や句は粒度が小さすぎる。
そのため、まずテキストを形態素解析器や構文解析器を用いて
形態素や句のレベルで解析した後、
各解析結果を解釈し目的に合った粒度に再構成する必要がある。
これまでのアプリケーション構築の際には、
この処理を各々で開発する必要があり、
コストが大きいという問題があった。
例えば述語項構造解析器KNP\cite{河原2007a}は
図\ref{knp}のような出力形式であり、
小さい粒度の情報が多いため
これを適切に解釈し再構成するのは容易ではない。


言語処理のアプリケーションで広く利用されている単位の一つが述語項構造である。
述語項構造は述語とその項からなる構造であり
事象や行為を表す単位として用いられることが多い。
しかし、事象や行為を表すには情報が不十分なことも多く、
各アプリケーションで独自に修正・拡張する必要がある。

\vspace*{1ex}

\ex. 昨日言語処理学会の懇親会に登録をした。 \label{party}

\vspace*{1ex}

\noindent
例えば文\ref{party}の述語は「した」であるが、
実質的な意味を担うのは事態性名詞「登録」であり、
「した」を事象として扱う利点は少ない。
また項を句単位で考えると「登録」のニ格は「会」あるいは「懇親会」と
なってしまうが、これでは事象を理解するには情報が不十分であり、
より前方の修飾句も含める必要がある。
また、述語項構造間の関係は談話関係解析器などを用いて推定する必要があり、
アプリケーションとして事象や行為を扱うためには多くの処理が必要となる。

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=65mm]{knp.pdf}
\caption{述語項構造解析器KNPの出力例}
\label{knp}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=80mm]{ame}
\caption{
「雨が降ったので昨日の祇園祭は中止になったそうだ。」
という文のイベントグラフ。
黒枠はイベント、赤枠は文を表し、矢印はイベント間関係を表す。
}
\label{ame}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure*}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{kuruma}
\caption{
「車を横断歩道に駐車すると、歩行者事故の原因になりかねません。
また、緊急車両が道を通れないこともあるでしょう。」
という2文からなるテキストのイベントグラフ。
文内だけでなく、文をまたいだイベント間にもエッジが張られている。
}
\label{kuruma}
\end{center}
\end{figure*}

本研究ではこのような問題を統一的に解決することを目指し、
言語情報の基本単位を導入する。これを{\bf イベント}と呼ぶ。
イベントは、述語項構造をベースにしているが、上記の問題に対処したもので、事象や行為などを扱うのに適した単位となっている。
さらに、テキストをイベント(ノード)とイベント間関係(エッジ)からなる
グラフへと変換する枠組みを提案する。
本稿ではこのグラフを{\bf イベントグラフ}と呼ぶ。
この枠組みの導入により、アプリケーション
構築の際は形態素や句のレベルからではなく、
事象や行為のレベルからテキストを処理することが可能となる。

イベントは、テキスト中の述語とその概念を構成する項、
そしてモダリティやテンスなどの述語の機能情報からなる構造である。
イベント間に談話関係や係り受け関係がある場合はそれらがエッジとなる。
\vspace*{1ex}

\ex. 雨が降ったので昨日の祇園祭は中止になったそうだ。\label{nlp}

\vspace*{1ex}

\noindent
図\ref{ame}は文\ref{nlp}をイベントグラフに変換したものである。
この文には「降る」と「なる」の2つの述語があり、
それぞれがイベントを構成する。
図中の[str]はイベントを構成する述語や項の文字列、
[pas]は述語と項の格関係、
[feature]はテンスや否定、モダリティなど述語の機能情報を表す。
またこれらのイベントの間の「談話関係: 原因・理由」という
エッジは、イベント間の関係を表している。

このようなテキストのイベントグラフへの変換は、
複数文からなるテキストに対しても同様に行うことができる(図\ref{kuruma})。



